\chapter{Δικτυακή Διεπαφή Χρήστη}

\section{Εισαγωγή}

Η δικτυακή διεπαφή του χρήστη είναι ο τελευταίος κόμβος που υλοποιήθηκε. Κεντρικός σκοπός του ήταν να παρέχει ένα όμορφο και παρουσιαστικό περιβάλλον με καλή εμπειρία του χρήστη. Για να πραγματοποιηθεί ο σκοπός, αποφασίστηκε να γίνει σε δικτυακή μορφή, έτσι ώστε να μπορεί να λειτουργήσει σε κάθε λειτουργικό σύστημα και συσκευή το ίδιο καλά. Δόθηκε ιδιαίτερη προσοχή έτσι ώστε κάθε χρήστης να μπορεί να έχει μία άνετη εμπειρία και οι ενέργειες που να μπορεί να κάνει να είναι ξεκάθαρες. Η υλοποίηση πραγματοποιήθηκε στην TypeScript και συγκεκριμένα χρησιμοποιώντας το framework React. \cite{uiux}

\subsection{Το framework ReactJS}

Η ReactJS είναι ένα framework ανοιχτού κώδικα αναπτυγμένο από την Meta (η εταιρεία που ήταν γνωστή ως Facebook) που η κύρια χρήση της είναι να φτιάχνονται εφαρμογές μικρού ή μεσαίου μεγέθους με δυναμικά δεδομένα. Η React, ομοίως με την Vue και αντιθέτως με την Angular, έχει κάθε πράγμα που τρέχει μέσα σε ένα αρχείο όπου έχει την προέκταση \textit{.jsx} για JavaScript ή \textit{.tsx} για TypeScript. \par
Βασικό στόχος είναι να χωριστεί η εφαρμογή σε μικρά τμήματα ονόματι components. Υπάρχουν δύο τρόποι που η React αρχικοποιεί τα components. Ο πρώτος τρόπος είναι με την χρήση συνάρτησης και ο δεύτερος με την χρήση κλάσης. Συνηθίζεται να χρησιμοποιείται παραπάνω η κλάση εκτός εάν υπάρχει κάποιο κάλεσμα σε API. \cite{react}\cite{redux}\cite{query}

\subsubsection{Τρόπος Α: με την χρήση συνάρτησης}

\begin{minted}{ts}
function HomePage(): JSX.Element {
  return (
    <h1>Hello World!</h1>
  )
}
\end{minted}

\newpage
\subsubsection{Τρόπος Β: με την χρήση κλάσης}

\begin{minted}{ts}
class HomePage extends React.Component {
  render() {
    return (
      <h1>Hello World!</h1>
    )
  }
}
\end{minted}

\subsection{Κύριες βιβλιοθήκες που χρησιμοποιήθηκαν}

\subsubsection{Redux Toolkit}

Το Redux Toolkit είναι ένα εργαλείο που διαχειρίζεται την κατάσταση των μεταβλητών από τον έναν κόμβο σε έναν δεύτερο. Ένα απλό παράδειγμα χρήσης του είναι ένας μετρητής.

\begin{minted}[fontsize=\small]{ts}
import { createSlice } from '@reduxjs/toolkit'
import type { PayloadAction } from '@reduxjs/toolkit'

export interface CounterState {
  value: number
}

const initialState: CounterState = {
  value: 0,
}

export const counterSlice = createSlice({
  name: 'counter',
  initialState,
  reducers: {
    increment: (state) => {
      state.value += 1
    },
    decrement: (state) => {
      state.value -= 1
    },
    incrementByAmount: (state, action: PayloadAction<number>) => {
      state.value += action.payload
    },
  },
})

export const { increment, decrement, incrementByAmount } = counterSlice.actions

export default counterSlice.reducer
\end{minted}

\newpage
\subsubsection{React Query}

Το React Query είναι μία βιβλιοθήκη που διαχειρίζεται τα καλέσματα των APIs και τα κάνει όσο πιο δυναμικά γίνεται με μικρή παρέμβαση από τον προγραμματιστή. \par
Έστω ότι παίρνει δεδομένα για τους χρήστες από μία συνάρτηση \textit{GetUsers}.

\begin{minted}{ts}
function Users() {
  const { isLoading, error, data } = useQuery('GetUsers', GetUsers);

  if (isLoading) return 'Loading...';

  if (error) return 'An error has occurred: ' + error.message;

  return (
    data.forEach((user: User) => (
      ...
    ));
  );
}
\end{minted}

\subsubsection{TailwindCSS και HeadlessUI}

Η TailwindCSS είναι μία συλλογή από κλάσης της CSS που έχουν δυναμικό χαρακτήρα. Το HeadlessUI είναι ένα module που έχει χτιστεί πάνω στην Tailwind και έχει σκοπό να έχει έτοιμα components για την React ή την Vue.

\begin{minted}{html}
<h1 class="text-3xl pr-2 font-semibold underline">
  A simple Tailwind example
</h1>
\end{minted}

\section{Υλοποίηση σύνδεσης χρηστών}

Σύμφωνα με το Σχήμα~\ref{fig:KeycloakDiagram}, θα πρέπει οι χρήστες να συνδέονται με το που έχουν πρόσβαση στο σύστημα, να έχουν ένα μοναδικό χαρακτηριστικό και αυτό να έχει ένα όριο ζωής. \par
Το σύστημα Keycloak μπορεί να δουλέψει και με παραπάνω από μία εφαρμογή. Για αυτό τον λόγο, έχουν υλοποιήσει ένα σύστημα που λέγεται Realm, όπου κάθε εφαρμογή έχει ένα δικό του Realm. Για την πλατφόρμα, δημιουργήθηκε ένα Realm με το όνομα της και μέσα στον client, έχουν γίνει οι κατάλληλες ρυθμίσεις ώστε να μπορεί να συνδεθεί ο χρήστης. \par
\newpage
Στην άλλη πλευρά, έχει χρησιμοποιηθεί το module \textit{keycloakjs} για να κάνει τους ελέγχους. Συγκεκριμένα:

\begin{minted}[fontsize=\small]{ts}
const {keycloak, initOptions} = keycloakConfig;
keycloak.init(initOptions)
  .then((auth: boolean) => {
    if (!auth)
      window.location.reload();

    root.render(
      ...
    );

    localStorage.setItem('token', keycloak.token as string);
    localStorage.setItem('token-refresh', keycloak.refreshToken as string);

    setTimeout(() => {
      keycloak.updateToken(70).then((refreshed: boolean) => {
        if (refreshed) {
          localStorage.setItem('token', keycloak.token as string);
          localStorage.setItem('token-refresh', keycloak.refreshToken as string);
        }
      }).catch(() => {
        console.log("Failed to refresh token");
      });
    }, 6000);
  })
  .catch(() => {
    console.log("Authentication failed");
  });
\end{minted}

\section{Σελίδες}

\subsection{Αρχική σελίδα}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=150mm]{Figures/Homepage}
  \decoRule
  \caption{Αρχική σελίδα πλατφόρμας}
  \label{fig:Homepage}
\end{figure}

Η αρχική σελίδα είναι η πρώτη σελίδα που μπορεί να δει ο χρήστης. Βασικός της σκοπός είναι να δείξει στον τελικό χρήστη πληροφορίες σχετικά με τα containers, να μπορεί να επιλέξει ένα container για να δει τις πληροφορίες του ή να το σταματήσει και να ανεβάσει ένα δικό του dataset μέσω της φόρμας.

\subsection{Σελίδα μηχανών}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=150mm]{Figures/Images}
  \decoRule
  \caption{Σελίδα μηχανών πλατφόρμας}
  \label{fig:Images}
\end{figure}

Στην σελίδα μηχανών, ο χρήστης μπορεί να δει όλα τα διαθέσιμα Docker images που είναι χτισμένα για το σύστημα, να διαλέξει ένα από αυτά και να το ανοίξει ως container δίνοντας του ένα όνομα. Τέλος, υπάρχει ένα κουμπί που τον μεταφέρει στην σελίδα νέας μηχανής.

\subsection{Σελίδα δημιουργίας νέων μηχανών}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=150mm]{Figures/BuildImage}
  \decoRule
  \caption{Σελίδα δημιουργίας νέων μηχανών πλατφόρμας}
  \label{fig:BuildImage}
\end{figure}

Η σελίδα δημιουργίας νέων μηχανών είναι η τελευταία σελίδα της πλατφόρμας στην οποία παρέχεται στον χρήστη μία πλατφόρμα που πρέπει να συμπληρώσει για να δημιουργήσει ένα νέο image. Έδω στο μέλλον θα μπορούσε να είχε και ένα πλαίσιο που παρουσιάζονται τα logs κατά την διάρκεια του build του image.

\section{Τεχνική Σελίδα Εγγράφων}

Μαζί με την πλατφόρμα, δημιουργήθηκε και μία ιστοσελίδα τεχνικών εγγράφων (documentation) για τρεις βασικές χρήσεις: Α) να παρέχει βοήθεια στους χρήστες ώστε να μπορούν να διαβάσουν πως να χρησιμοποιήσουν την κεντρική πλατφόρμα, Β) documentation για τους προγραμματιστές για το πως μπορούν να βοηθήσουν και να προσθέσουν δικό τους κώδικα εξηγώντας την αρχιτεκτονική και Γ) ένα βασικό μπλοκ στο οποίο θα αναφέρονται οι αλλαγές που πρόκειται να έχει η πλατφόρμα στο μέλλον.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=150mm]{Figures/Docosaurus}
  \decoRule
  \caption{Κεντρική σελίδα εγγράφων}
  \label{fig:Docosaurus}
\end{figure}

Για την συγκεκριμένη σελίδα χρησιμοποιήθηκε το Docosaurus, το οποίο είναι ανεπτυγμένο στην NextJS. Τα άρθρα του blog και τα ίδια τα έγγραφα είναι γραμμένα σε Markdown.
